\input{../notemp}

\makeatletter
\title{オートマトンと形式言語 第4回}

\begin{document}
\maketitle

\chapter{正則言語の性質}

$L_{01} = \{0^n1^n\mid n \geq 1\}$

$L_{eq} = \{\omega \mid \omega \in \{0, 1\}^\star \wedge \omega は同じ数の0と1を含む\}$

は正則でない。

\section{定理(反復補題)}

定理
\begin{surroundbox}
	正則言語$L$に対して次の条件を満たす定数$n$が存在する。

	任意の$w \in L$に対して、$|w|\geq n$ならば、

	次の条件を満たす$x,y,z$が存在する。

	\begin{enumerate}
		\item $w = xyz$

		\item $y \neq \epsilon$

		\item $|xy| \leq n$

		\item $xy^kz \in L\ (\forall_k \geq 0)$
	\end{enumerate}
\end{surroundbox}

\begin{proof}{反復補題}

	$DFA\ A$に対して、 $L=L(A)$とする。

	$n$: $A$の状態数

	$w = a_1, a_2, \cdots a_m\ (m \geq n)$に対して、


	$p_i = \hat{\epsilon}(q_0, a_1, a_2, \cdots a_i)$とする。

	状態数は$n$個なので、

	$p_i = p_j$となる$(i, j\ (0 \leq i < \leq n))$が存在する。$(\because \ubrac{p_0, p_1, \cdots p_n}{n+1個})$

	$x = a_1 a_2\cdots{}a_i$

	$y = a_{i + 1} a_{i + 2} \cdots a_j$

	$z = a_{j + 1} a_{j + 2} \cdots a_m$とする。

	このとき、$xy^kz\in L$

	\figref{fig17}
\end{proof}

\begin{proof}{$L_{eq}$は正則でない}
	
	背理法で示す。

	$L_{eq}$が正則であると仮定する。

	反復補題の定数$n$がある。

	$\omega = 0^n1^n \in L_{eq}$とすると反復補題より、$(|0^n1^n| = 2n\geq n)$

	ある$x,y,z$が存在して、

	\[
		\begin{cases}
			w = xyz & \mbox{---} \textcircled{1}\\
			y \neq \epsilon & \mbox{---} \textcircled{2}\\
			|xy| \leq n & \mbox{---} \textcircled{3}\\
			xy^kz \in L_{eq} & \mbox{---} \textcircled{4}
		\end{cases}
	\]

	\textcircled{1}と\textcircled{3}より、$y$は0のみから成る

	$w = \overbrace{\ubrac{00}{x}\ubrac{\cdots}{y}011\cdots 1}^{長さn}$

	$xy^0z(= xz)$を考える

	\textcircled{2}より、$xz$は$n$個の1を含み、$n$個未満の0を含む

	よって、$xy^0z = xz \in \L_{eq}$

	これは\textcircled{4}に矛盾する。

	よって$L_{eq}$は正則でない。
\end{proof}

\subsection{例: $L_{pr} = \{1^P \mid pは素数\}$}

$L_{pr}$は正則でない。

\begin{proof}{$L_{pr}$は正則でない}

	$p$を、$P\geq n + 2$を満たす素数とする。

	$w = 1^p$とする。

	$x, y, z$が存在して、
	
	\[
		\begin{cases}
			w = xyz & \mbox{---} \textcircled{1}\\
			y \neq \epsilon & \mbox{---} \textcircled{2}\\
			|xy| \leq n & \mbox{---} \textcircled{3}\\
			xy^kz \in L_{pr} & \mbox{---} \textcircled{4}
		\end{cases}
	\]

	$|y| = m$として、$xy^{p - m}z$を考える。

	\begin{eqnarray*}
		|xy^{p - m}z &=& |xz| + (p - m)|y|\\
		&=& (p - m)+ (p - m)m\\
		&=& (P - m)(m + 1)
	\end{eqnarray*}

	\begin{proof}{$(p - m)(m + 1)$は素数でない}

		$\because$

		$p - m \geq \ubrac{(n + 1)}{\leq p} - \ubrac{n}{\geq |xy|\geq |y| = m} \geq 2$

		$m + 1 \geq 2$
	\end{proof}

	よって$xy^{p - m}z \not\in L_{pr}$となり、\textcircled{4}に矛盾する。

	よって$L_{pr}$は正則でない。
\end{proof}

\section{正則言語に関する閉包性}

eg: 2つの正則言語の和集合は正則 \rarrow ``和集合に関して閉じている''

2つの正則言語の共通部分は正則 \rarrow ``共通部分に関して閉じている''

正則言語の補集合は正則 \rarrow ``(略)''

\subsection{補集合}
\subsubsection{定理}
\begin{surroundbox}
$L$を$\Sigma$上の正則言語とする。

このとき、$\bar{L} = \Sigma^\star - L$は正則
\end{surroundbox}

\begin{proof}{$\bar{L} = \Sigma^\star - L$は正則}

	$DFA\ A = (Q, \Sigma, \delta, q_0, F)$に対して、

	$L = L(A)$とする。

	$DFA\ B = (Q, \Sigma, \delta, q_0, {\color{red}Q -  F})$とすると、

	$\bar{L} = L(B)\ (\because\hat{\delta}(q_0, \omega) \not\in F \Leftrightarrow \hat{\delta}(q_0, \sigma) \in Q - F)$
\end{proof}

注意: $DFA$から構成する必要がある。

\subsubsection{例: 末尾が01}

\figref{fig18}

\subsection{共通部分}
$L, M$が正則ならば、$L\cap M$も正則
\subsubsection{定理}

\begin{proof}{$L \cap M$が正則}
	\[
		\begin{cases}
			L = L(A_L)\\
			M = L(A_M)\\
			DFA
			\begin{cases}
				A_L = (Q_L, \Sigma, {\delta}_L, q_L, F_L)\\
				A_M = (Q_M, \Sigma, {\delta}_M, q_M, F_M)
			\end{cases}
		\end{cases}
	\]

	直積構成法

	$A = (Q_L \times Q_M, \Sigma, \delta, (q_L, q_M), F_L \times F_M)$

	ただし、
	
	$\delta((p, q), a) = (\delta_L(p, a), \delta_M(q, a))$

	この時、

	$L(A) = L(A_L) \cap L(A_M)$が成り立つ。

\end{proof}

\subsubsection{例}

\figref{fig19}

\sectionize{問題}

\figref{fig20}

\chapter{オートマトンの最小化}

\section{状態の同値性}

状態$p$と$q$が同値

\defarrow $\forall_\omega \hat{\delta}(p, \omega)\in F \Leftrightarrow \hat{\delta}(q, \omega) \in F$

状態$p$と$q$が区別可能

\defarrow $p$と$q$が同値でない

\figref{fig21}

\begin{itemize}

	\item $C$と$G$は同値でない

		$\hat{\delta} (C, \epsilon) \in 最終$

		$\hat{\delta}(G, \epsilon) \not\in 最終$

	\item $A$と$G$は同値でない

		$\hat{\delta}(A, 01) \in 最終$

		$\hat{\delta}(G, 01) \not\in 最終$
\end{itemize}

\section{穴埋めアルゴリズム}

$DFA\ A = (Q, \Sigma, \delta, q_0, F)$とする。

区別可能な状態の対を見つける。

\begin{itemize}
	\item $p \in F \wedge q \not\in F \Rightarrow \{p, q\}は区別可能$

		\item ある$a \in \Sigma$に対して、

		$r = \delta(p, a), s = \delta(q, a) \wedge \{r, s\}が区別可能 \Rightarrow \{p, q\}は区別可能$
\end{itemize}

\subsection{例: {\it fig21}について}

$区別可能:\ x$

$x0:\ 最終状態とそうでない状態$

\begin{tbl}{c|c|c|c|c|c|c|c}\hline
	B & $x_1$ &&&&&& \\\hline
	C & $x_0$ & $x_0$ &&&&&\\\hline
	D & $x_1$ & $x_1$ & $x_0$ &&&&\\\hline
	E & & $x_1$ & $x_0$ & $x_1$ &&&\\\hline
	F & $x_1$ & $x_1$ & $x_0$ && $x_1$ &&\\\hline
	G & $x_2$ & $x_1$ & $x_0$ & $x_1$ & $x_2$ & $x_1$ &\\\hline
	H & $x_1$ && $x_0$ & $x_1$ & $x_1$ & $x_1$ & $x_1$ \\\hline
	 & A  & B & C & D & E & F & G
\end{tbl}

\subsection{最小化}

状態を同値類に分けて$DFA$を構成する

上図の穴の開いている部分の組が同値

\subsubsection{例: 同値類}

$\{A, E\}, \{B, H\}, \{C\}, \{D, F\}, \{G\}$

\figref{fig22}

\end{document}
